% regexp-viz - LPP 2010
% Piotr Bober
% dokumentacja

\documentclass[leqno,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{a4wide}

\title{{\Huge \textbf{regexp-viz} \\}
         {\Large Dokumentacja projektu}}
\date{Wrocław, \today}
\author{Piotr Bober}

\begin{document}
\maketitle


\section{Opis zadania}

\textbf{regexp-viz} to narzędzie do wizualizacji wyrażeń regularnych będących podzbiorem wyrażeń POSIX (w szczególności nie zostaną zaimplementowane referencje wsteczne, gdyż z liniowego automatu robią wykładniczy). Najpierw podane wyrażenie jest konwertowane do niedeterministycznego  automatu skończonego (NDFA), który jest następnie determinizowany i optymalizowany. Następnie otrzymany deterministyczny automat (DFA) jest prezentowany graficznie. Użytkownik może wpisywać przykładowe słowa i obserwować funkcjonowanie automatu (przechodzenie między stanami i akceptacja słów).


\section{Opis użytkowników i funkcjonalności}
Użytkownikami programu będą głównie programiści, którym ma on pomóc w tworzeniu i analizie wyrażeń regularnych, które są często wykorzystywane, np. przy przetwarzaniu danych tekstowych. Ponadto taki wizualizator może mieć zastosowanie w celach dydaktycznych lub naukowych, bo jego główną funkcjonalnością jest przystępna prezentacja wyrażeń regularnych.


\section{Struktura tworzonego programu od strony użytkownika końcowego}
Interfejs graficzny programu będzie się składał na:
\begin{itemize}
   \item Pole do wprowadzania wyrażeń regularnych;
   \item Pole do wprowadzania tekstu przetwarzanego przez automat;
   \item Kontrolki inicjujące przetwarzanie wprowadzonego wyrażenia na automaty;
   \item Okienko zawierające schemat automatu. Po wprowadzeniu każdej litery wprowadzonego tekstu w okienku zaznaczony jest stan (stany) w którym znajduje się automat;
\end{itemize}

\section{Struktura wewnętrzna programu}
Program dzieli się na moduły zgodnie z etapami jego działania:
\begin{itemize}
   \item parser wyrażeń regularnych - dla danych w formacie tekstu moduł ten zwraca abstrakcyjną strukturę danych reprezentującą dane wyrażenie regularne;
   \item konwerter wyrażeń regularnych do automatów skończonych - złożony z kilku etapów: konwersja do automatu niedeterministycznego, zamiana na deterministyczny, a na koniec minimalizacja otrzymanego DFA;
   \item wizualizator automatów - parsuje automat, rozmieszczając graf automatu na płaszczyźnie, by zmaksymalizować czytelność. Zwracany jest plik tekstowy zawierający listę wszystkich stanów i ich współrzędnych oraz plik graficzny zawierający narysowany automat
\end{itemize}


\section{Instrukcja obsługi}

\subsection{Instalacja i użytkowanie}
Do kompilacji programu ze źródła niezbędny jest kompilator języka Haskell (najlepiej \textit{ghc}) wraz z bibliotekami: \textit{parsec} - dla parsera, oraz \textit{wxHaskell} - dla interfejsu graficznego. Samą instalację ułatwia dołączony plik \textit{Makefile} (w przypadku \textit{ghc}).\\
\\
Do prawidłowego działania konieczny jest program \textit{dot} z pakietu \textit{graphviz}, który służy do rysowania automatów. Można go pobrać ze strony \textit{www.graphviz.org}.

\subsection{Wyrażenia regularne}
Zaimplementowany w programie parser rozpoznaje nieco okrojoną wersję rozszerzonych wyrażeń regularnych standardu POSIX (POSIX Extended Regular Expression), które można budować za pomocą następujących reguł:
\begin{itemize}
\item do dyspozycji mamy operacje na wyrażeniach regularnych:
    \begin{itemize}
    \item alternatywę (\textbf{$|$}) - \textit{wiąże w lewo}
    \item konkatenację (\textit{konkatenacja}) - \textit{wiąże w lewo}
    \item zwielokrotnianie - \textit{postfix}:
        \begin{itemize}
        \item zero lub więcej (\textbf{*})
        \item jeden lub więcej (\textbf{+})
        \item zero lub jeden (\textbf{?})
        \item dokładna wielokrotność (\textbf{\{n\}})
        \item zakres wielokrotności (\textbf{\{n,m\}})
        \item minimalna wielokrotność (\textbf{\{n,\}}) - maksymalna wielokrotność jest w tym przypadku stałą ustaloną w pliku parsera
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\item wyrażeniami mogą być:
    \begin{itemize}
    \item kropka - oznacza dowolny znak
    \item znak ascii (z wyjątkiem: . [ ] ( ) $|$ * + ? \textbackslash, które poprzedzone \textbackslash będą oznaczały siebie)
    \item wyrażenie w kwadratowym nawiasie ([ ] lub [\textasciicircum  ] - pierwsze oznacza alternatywę zawartych znaków, drugie wszystkich oprócz nich) o składni:
        \begin{itemize}
        \item znak ascii (jak wyżej)
        \item zakres znaków ("a-b" lub "a-", gdzie a,b - znaki jak wyżej)
        \item klasa znaków - ujęta w nawiasy [: :] jedna z podanych:
            \begin{itemize}
            \item \textit{alnum} - cyfry i litery
            \item \textit{alpha} - litery
            \item \textit{upper} - wielkie litery
            \item \textit{lower} - małe litery
            \item \textit{digit} - cyfry dziesiętne
            \item \textit{xdigit} - cyfry szesnastkowe
            \item \textit{space} - białe znaki
            \item \textit{blank} - spacja i tabulator
            \item \textit{punct} - interpunkcja
            \item \textit{cntrl} - znaki sterowania (ascii 0-31,127)
            \item \textit{graph} - widoczne znaki (ascii 33-127)
            \item \textit{print} - widoczne znaki i spacja (ascii 32-127)
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\item złożone wyrażenia możemy grupować za pomocą okrągłych nawiasów
\end{itemize}

\subsection{Interfejs}

Na interfejs graficzny składają się:
\begin{itemize}
\item pole do wpisywania wyrażenia regularnego - po zatwierdzeniu przyciskiem lub enterem sprawdzana jest składnia wyrażenia; jeśli okaże się poprawne, generowany jest automat dla tego wyrażenia
\item widok automatu - po każdym udanym wygenerowaniu automatu zostaje on tutaj wyświetlony
\item panel kontrolny - służy do obsługi stworzonego automatu:
    \begin{itemize}
    \item zawiera pole tekstowe do wpisywania słowa, które automat będzie czytał (enterem można czytać pojedyncze litery)
    \item wyświetla aktualny stan automatu
    \item przyciski pozwalają czytać kolejne litery, całe słowo oraz powrócić do stanu początkowego (z zachowaniem słowa)
    \end{itemize}
\end{itemize}


\end{document}

